中港台背景的三人告白：當「世界的香港」變成「中國的香港」

我們想讓你知道的是

三個在香港工作的人，分別來自台灣、中國和香港本地，他們眼中反送中一系列示威抗議對香港金融的影響是什麼？香港的未來又會走向何處？

文：洪綾襄
作家張愛玲在《燼餘錄》裡談論香港時說到：「現實這樣東西是沒有系統的，像七、八個話匣子同時開唱，各唱各的，打成一片混沌。」6月大遊行期間，本刊走訪兩岸三地，發現每個人分析香港當下與未來的處境，亦是如此。
香港是與紐約、倫敦並駕齊驅的世界金融中心。據統計，全球152家銀行都把亞洲總部設在香港，銀行雇員超過10萬人，資產管理、私人銀行、基金理財從業人員達3萬7千人，管理來自全球超過50兆港元的資產。
香港也是最繁忙的資金交易中心。根據香港證券及期貨事務監察委員會統計，2018年香港超越泛歐交易所，成為全球第五大、亞洲第三大的證券市場。現共有2315家公司在香港交易所上市，總市值逾29.9兆港元，每月平均成交量高達1820億美元，規模相當於台股的4倍。

香港更是台灣富人最愛的資金調度中心。去年台灣海外分支機構大賺619億元台幣，創史上新高，光香港分行獲利就達333億元，占海外獲利一半以上，成長率高達三成，業務就以服務台商與台灣高資產族為主。根據瑞銀集團 （UBS Group AG）的報告，台灣海外資產約5000億美元，僅落後於中國的1.4兆美元和美國的7000億美元，絕大多數都停泊在香港。
香港是如此重要且複雜，反送中大遊行事件就像多角稜鏡，在每個人身上折射出不同的心思。
香港外資金融業中階主管Paco Lee：外資投資信心的確受衝擊，港人邊賺錢邊準備移民
兩百萬人出來遊行，以人口比率來說，這應該是世界紀錄了吧？可想而知，香港人有多憤怒。這幾年的政策大部分都是向中國大陸傾斜，尤其是年輕人，他們覺得這個社會很不公平，房價升至天價，本地資源例如租金較便宜的政府公共房屋，很多給大陸新移民搶占了，他們根本沒辦法。
過去政府曾推23條立法、推動以普通話取代廣東話；收購並控制本地媒體控制言論；任意褫奪議員資格，拿香港外匯存底去建造主要供大陸人使用的高鐵、港珠澳大橋，都讓香港人積怨已久。這次修訂《逃犯條例》只是一個觸發點，香港人驚覺到，這後果可能會讓他們連最基本的人身安全及言論自由都失去，才會一下子全站出來反對了。

中國心裡可能明白，只要維持香港的現狀，對中國最有利，畢竟他們不花一文就承繼了一個世界金融中心，所有國企銀行及大企業都可以在香港融資，有一個成熟的平台可以與外國做生意。所以在回歸頭10年還算是給予香港高度自治，但之後他們還是忍不住加強對香港的干預。我常想到「青蛙背蠍子過河」的故事，蠍子雖然答應不會螫青蛙，但到河中央蠍子本性難掩，還是忍不住螫了青蛙一下，結果青蛙死了，蠍子也被河水淹死。
中國大陸就是想慢慢把香港消化掉，他們是想把這座城市真正成為大陸母體的一部分——我意思是不單是在主權上，他們是想改變香港人的語言、文化、行事方式以至思想。香港如果同大陸沒有分別了，那麼就更容易管治。
至於修訂《逃犯條例》會否影響外國投資者信心及香港經濟？我認為會有一定程度的影響，但老實說不會很大。
我對香港的政治人權很悲觀，但對香港金融業不會有影響，因為對投資者及外商來說，雖然會影響信心，但這是一個與中國做生意及投資的平台，外國生意人很務實，只要有錢賺就一定會來投資，所以香港的人權民主自由情況怎麼樣，坦白說，他們不會很在乎。而且投資者都知道，在香港投資一直都有政治風險，甚至從回歸前都一直有風險。這個risk premium（風險溢價）老早就算在他們的成本裡。

我在金融業中層，年薪約1、2百萬港元，這次出來遊行，但身邊很多朋友都已部署移民；一個同學下個月移民去台灣，另一個舊同事11月也會移民台灣，還一個則在馬來西亞買了房子，申請其第二家園計畫。就算未移民的，很多中產家庭也會把子女送往美加或英國讀書，留一條退路。
香港物價愈來愈貴，過多的大陸遊客讓我們透不過氣，加上近年社會氣氛怨氣加重，生活壓力很大。如果計畫提早退休，台灣對我們來說很有吸引力，房價和物價比較便宜，人的質素也好，最重要是，我們可以維持平等自由的生活方式。

中資銀行中國籍高幹：中國會撐住香港經濟和樓價，沒道理在接手後把它玩垮
我從浙江來香港念港大，畢業後就在中資行，跳了兩、三次槽，辦公室都在IFC（香港國際金融中心），是香港最昂貴的樓盤。八年前滿中環都是老外，現在老外屈指可數，被趕到西九龍ICC（環球貿易廣場），現在玩金融的都是中國人，老外還去中資企業工作，就是經濟實力轉變和世代交替。最近幾個大的上市案，像是中國郵儲銀行在A股上市，基石投資人裡面竟然完全沒有外資銀行，就表示定價權已經由中資銀行主導。
在中資銀行，要有一定的政治敏銳度。6月12日占領金鐘那天中午，從IFC看得清清楚楚，但我們都心知肚明不要湊熱鬧，午休時，領導也主動關懷，提醒我們街頭比較動亂，不要往人多的地方去。香港人到現在還是覺得自己是英國人，瞧不起大陸人，但現在定價權在中國手上、當老闆，沒什麼好扯皮的。
每個月那麼多中資要到香港設公司，外匯管制，但還是有那麼多錢從香港進中國，表示這個地方還是很活絡。大公司找人很難，新鮮人起薪漲到2萬港元，流動率三到五成還算正常，所以樓價不可能泡沫破滅，香港經濟也不可能垮。中國也不會讓它垮的，紐倫港並稱3大金融中心，沒道理在接手後把它玩垮。
我是市場主義者，我相信財富管理還是會以香港為中心。畢竟有錢人在哪裡？在薩摩亞、開曼、維京群島，誰幫他們服務？香港。你會特地飛去新加坡讓印度人幫你管錢嗎？瑞銀香港資產管理還是繼續成長，就說明了一切。
的確不少銀行撤資，但私人銀行都還留著，主要就是財富管理，因為所有的工具、服務back office都還在香港，你在中環繞一圈，SPV（特殊目的實體）顧問服務公司、律師，多得跟沙子一樣，上海連外匯都沒開放，怎麼取代？

上海台商：我只關心錢還能放在香港嗎？香港如果倒了，台灣會更慘
說白了，我一點都不關心香港人的人權，我只在乎16家台資銀行的香港分行有沒有受到影響。台商的錢全部都在香港，所有台資銀行在香港的獲利占所有海外據點的一半以上，台灣能有經濟奇蹟，絕對要感謝香港，它提供了自由的境外金融服務，貨幣市場也提供了融資功能。
要是像他們說的香港不再是金融中心，以後我們的錢要放哪裡？老實說，我沒有對策了！台灣人千萬不要自以為能置身事外，要是香港有風吹草動，存款掉、倒帳多，一定衝擊整體銀行獲利，台港經濟早就綁在一起了。
6月16日大遊行後，上海台商圈忙著打電話到香港問銀行有沒有事？很多人都把人民幣和港元換成美元；但你說移到新加坡？新加坡開戶要500萬美元起跳，而且明年就要加入《共同申報準則》（CRS），你被查過稅就知道那有多恐怖！
郭台銘可以去瑞士、倫敦，我們這種人去什麼？90%台商都是辛苦30年，攢個1700、1800萬美元，身家1500萬美元以下沒必要去。台灣上市櫃公司鴻海、廣達一定也都把錢放在香港，才能靈活調度資金。
要我搬回台灣？我腦子壞了嗎？回流途徑要綁五年，而且金管會先前出了個行政命令，國稅局只要直接行文財政部，就可以去查稅，欸！OBU是境外金融，國家手不能隨便進來，這條文根本就是廢了台灣OBU，我當下就把錢全移到香港。拜託，任何資金，都是以追逐自由和獲利為優先，絕對不只是安全。
我評估、評估、再評估，還是只能放香港，台商大部分沒有第2國護照，好不容易移到新加坡，萬一明年海外所得被課稅，我豈不賠了夫人又折兵。香港再差也不會有CRS，放心，以後也不會有。很多人都擔心老共跑來香港查稅，但這麼多年來都沒有，為什麼？因為對黨來說，查稅只是很小的利益，黨要的，沒有要不到，何必擔心？

一句講晒，睇哩個post
[置頂/請廣傳/多圖] 907 遊客LOOK 暢遊大嶼山指南

另類維穩文？
想同人講你咁樣攪炒無用架

睇少d呢類文

岸尻？人地講番你個春袋邊忽值錢喎

你行過中環就知邊班人打緊骰，換緊血

明撚唔明？

而家正正就係要係未完全血曬血的時間攬炒

無人可以阻止攬炒，攬炒唔需要中共同意，亦不需要中共通知

其實成個香港 上中下 基層 為左自己利益都應該 反條例，因為一過左，資金一離開香港，所有階層既人都玩完，過到 同過唔到 都會攬炒

回應返中資背景：大佬你開長果部核動力印鈔機，全世界都當你係老細，當水退要還錢 你就知味道

支那經濟就由美國幫我地將佢打爆

離地撚

中陸經濟一定會放慢，宜家最怕係佢 減息降準 放水都幫助唔到經濟，因為一層一層既人羅到錢都盡快轉出 大陸，得返普通基層留係入面....其實宜家已經出現

中資唔驚？睇下你有冇跟錯人咋

咪好囉 正式重回計劃經濟 配給年代

望到一半，就冇睇，似維穩文

大陸文，

我淨係睇到咩送中唔會影響我 支那唔會搞冧香港
所以依家咪要攬炒囉

//我對香港的政治人權很悲觀，但對香港金融業不會有影響，因為對投資者及外商來說，雖然會影響信心，但這是一個與中國做生意及投資的平台，外國生意人很務實，只要有錢賺就一定會來投資，所以香港的人權民主自由情況怎麼樣，坦白說，他們不會很在乎。而且投資者都知道，在香港投資一直都有政治風險，甚至從回歸前都一直有風險。這個risk premium（風險溢價）老早就算在他們的成本裡。//

wrong，任何投資都有 risk 都有 premium，問題係風險有冇增加，風險胃納又有冇增加；風險增加咗，但風險胃納冇增加，就會相對走錢

宜家就係我投資係香港用佢講法本身就高風險，然後宜家香港內地化下風險就更高，但環球經濟開始轉向，我中長線風險胃納降低，就算唔撤資，都唔會增投資，金融業點會好？

再講，返去原點，香港嘅定位就係做中外橋樑，如果香港同大陸冇分別，咁我要搞金融投資點解唔直接去上海、深圳，而要留喺香港？貪香港各樣成本夠高？嗰個「筆者」所講嘅身邊同事plan 移民，以及最近港股嘅發展已經自證咗個「筆者」嘅盲點

的確 綜合風險大左，但重未有其他更好選擇